---
title: 链式法则
date: 2025-03-14T19:19:32+08:00
lastmod: 2025-04-16T12:19:12+08:00
tags:
  - 高等数学
  - 多元
  - 微分
categories: 高等数学
publish: true
---

若
- $z=f(y_{1},y_{2},\dots,y_{m})$
- $y_{k}=f_{y_{k}}(x_{1},x_{2},\dots,x_{n})$
则
$$
\frac{ \partial z }{ \partial x_k } =\sum_{i=1}^{m} \frac{ \partial f }{ \partial y_{i} } \cdot \frac{ \partial f_{y_{i}} }{ \partial x_{k} }  
$$
特别地，
$$
\frac{ \partial z }{ \partial x_k }\bigg|_{(\dots)} =\sum_{i=1}^{m} \frac{ \partial f }{ \partial y_{i} }\bigg|_{(\dots)} \cdot \frac{ \partial f_{y_{i}} }{ \partial x_{k} }\bigg|_{(\dots)}  
$$

>[!warning] 【易错】 链式偏导符号の含义
>链式乘积的每一项
>- 都是**函数对相应位置参数的求导**
>- 不是**函数对变量的求导** / **变量对变量的求导**
>
>所以无论 $y_{i}$ 对 $x_{k}$ 的函数关系 $f_{y_{i}}$ 怎么变
>$\displaystyle\frac{ \partial f }{ \partial y_i }$ 都不变，都是 $f$ 对 $y_{i}$ 位置参数的求导，而不是对 $y_{i}$ 变量的求导
>---
>**例子**
>$z=f(x,y)\bigg|_{x=v(y)}=f(v(y),y)$
>则 $z$ 对 $y$ 的偏导
>- ✅ $z_{y}'=\frac{ \partial f }{ \partial x } \cdot \frac{ \partial v }{ \partial y }+\frac{ \partial f }{ \partial y }$
>- ❎ $z_{y}'=\frac{ \partial f }{ \partial v(y) }\cdot \frac{ \partial v }{ \partial y }+\frac{ \partial f }{ \partial y }$




