---
title: åˆç­‰ç§¯åˆ†æ³•
date: 2025-01-03T15:29:41+08:00
lastmod: 2025-03-02T18:54:08+08:00
tags:
  - é«˜ç­‰æ•°å­¦
  - å¾®åˆ†
categories: é«˜ç­‰æ•°å­¦
publish: true
---

## å˜é‡åˆ†ç¦»æ–¹ç¨‹

1. $$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=f(x)\cdot g(y)$$
	åˆ†ç¦»å˜é‡ $$\frac{\mathrm{d}y}{g(y)}=f(x)\,\mathrm{d}x$$
	ä¸¤è¾¹åŒæ—¶æ±‚ç§¯åˆ† $$\int \frac{\mathrm{d}y}{g(y)}=\int f(x)\,\mathrm{d}x$$
2. $$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=f(ax+by+c)$$
	æ¢å…ƒ $z=ax+by+c$ åˆ™ $$\frac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x}=a+bf(z)$$
3. $$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=f(x,y)$$ å…¶ä¸­ $f(x,y)$ æ˜¯å…³äº $x$ å’Œ $y$ çš„é½æ¬¡æ–¹ç¨‹
å…ˆåŒ–ä¸º $$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=h\left( \frac{y}{x} \right)$$ ç„¶åæ¢å…ƒ $u=\frac{y}{x}$ å³å¯å¾—åˆ°å˜é‡åˆ†ç¦»æ–¹ç¨‹
4. $$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=f\left( \frac{a_{1}x+b_{1}y+c_{1}}{a_{2}x+b_{2}y+c_{2}} \right)$$
	1. $\Delta \ne 0$
		å¹³ç§»ä¸¤ç›´çº¿è¿‡åŸç‚¹ $\implies$ æ¢å…ƒæˆé½æ¬¡æ–¹ç¨‹
	2. $\Delta = 0$
		1. $a_1 \ne 0$, $b_1\ne0$
			æ¢å…ƒ $u=a_1\,x+b_1\,y=a_2\,x+b_2\,y$
		2. $a_1\ne0$, $b_1 = 0$
			åˆ™ $b_2=0$
		3. $a_1=b_1=0$
			åˆ™ $y'=f \left( \frac{c_1}{a_2\,x+b_2\,y+c_2} \right)=g(ax+by+c)$

## ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

å·²çŸ¥ $y'+P(x)\cdot y=Q(x)$

åˆ™ $y$ çš„é€šè§£ï¼š
$$
y=e^{-\int P(x) \, dx }\cdot \int e^{\int P(x) \, dx } \cdot Q(x) \, dx 
$$

>[!info] æ¨å¯¼æ€è·¯
>ä¸¤è¾¹åŒä¹˜ $e^{\int P(x) \, dx}$ å‡‘å·¦è¾¹çš„ $\left( y\cdot e^{\int P(x) \, dx} \right)'$ï¼Œæœ€ååŒ–ç®€å³å¯ã€‚

## ä¼¯åŠªåˆ©æ–¹ç¨‹

å·²çŸ¥ $y'+P(x)\cdot y=Q(x)\cdot y^{\alpha}$

åˆ™ $y$ çš„é€šè§£ä¸ºï¼š
$$
y^{1-\alpha}=e^{-(1-\alpha)\int P_{x} \, dx }\cdot \int e^{(1-\alpha)\int P(x) \, dx }\cdot(1-\alpha) Q(x) \, dx 
$$

>[!info] æ¨å¯¼æ€è·¯
>1. ä¸¤è¾¹åŒé™¤ $y^{\alpha}$
>2. æ¢å…ƒ $z=y^{1-\alpha}$
>3. ç­‰ä»·äºæ±‚ $\frac{1}{1-\alpha}z'+P(x)\cdot z=Q(x)$


## äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§

### å¯é™æ¬¡

1. $F(x,y',y'')=0$
	1. æ¢å…ƒ $z=y'$
	2. å¾—åˆ° $F(x,z,z')=0$
2. $F(y,y',y'')=0$
	1. æ¢å…ƒ $p=y'$
	2. $y''=\frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}x}=\frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}y}\cdot \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}y}\cdot p$
	3. å¾—åˆ° $F\left( y,p, \frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}y}\cdot p \right)=0$
### é½æ¬¡

#### å½¢å¼

$$
y''+py'+qy=0
$$

#### è§£çš„ç»“æ„

$$
y=C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}
$$

å…¶ä¸­ $\frac{y_{1}}{y_{2}}\neq C$ï¼Œçº¿æ€§æ— å…³ 

#### é€šè§£

**ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹**ï¼š$r^2+p r+q=0$
ä¸¤æ ¹åˆ†åˆ«æ˜¯ $r_{1}$ å’Œ $r_{2}$ï¼Œä¸¤è€…ç›¸ç­‰æ—¶ $r=r_{1}=r_{2}$
æ— å®æ ¹æ—¶å…±è½­å¤æ ¹è®°ä½œ $\alpha\pm\beta i$

é€šè§£ä¸ºï¼š
$$
y=\left\{ \begin{align}
 & C_{1}e^{r_{1}x} + C_{2}e^{r_{2}x} & \Delta=p^2-4q>0 \\
  \\
 & (C_{1}+C_{2}x)e^{rx} & \Delta=p^2-4q=0 \\
 \\
 & e^{\alpha x}(C_{1}\cos\beta x+C_{2}\sin\beta x) & \Delta=p^2-4q<0
\end{align} \right.
$$


### éé½æ¬¡

#### å½¢å¼

$$
y''+py+q=f(x)
$$
#### è§£çš„ç»“æ„

#### é€šè§£

- [x] TODO: å®Œæˆ [åˆç­‰ç§¯åˆ†æ³•](%E5%88%9D%E7%AD%89%E7%A7%AF%E5%88%86%E6%B3%95.md) å‰©ä½™ç¬”è®° ğŸ“… 2025-04-28 âœ… 2025-03-02


## å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

### ç§¯åˆ†å› å­

### å®šä¹‰

éå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ä¹˜ä¸Šä¸€ä¸ªå› å¼å¾—åˆ°å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œé‚£ä¹ˆè¿™ä¸ªå› å¼å«åš**ç§¯åˆ†å› å­**

$$
éå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ \times ç§¯åˆ†å› å­ = å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
$$
### åŸºæœ¬æ€§è´¨

éå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $M\,\mathrm{d}x+N\,\mathrm{d}y=0$ ä¸ç§¯åˆ†å› å­ $\mu$ ä¹‹é—´å¿…é¡»æ»¡è¶³ï¼š
$$
\frac{ \partial (\mu M) }{ \partial y } =\frac{ \partial (\mu N) }{ \partial x } 
$$
aka
$$
N \frac{ \partial \mu }{ \partial x } - M \frac{ \partial \mu }{ \partial y } = \mu \left( \frac{ \partial M }{ \partial y } - \frac{ \partial N }{ \partial x }  \right) 
$$

### æ±‚è§£

æ ¹æ® [åŸºæœ¬æ€§è´¨](%E5%88%9D%E7%AD%89%E7%A7%AF%E5%88%86%E6%B3%95.md#)ï¼Œæœ‰ä»¥ä¸‹çš„ç‰¹æ®Šæƒ…å†µå¯ä»¥æ±‚è§£

> å­˜åœ¨åªä¾èµ– $x$ / $y$ çš„ç§¯åˆ†å› å­ $\mu$ å¯ä»¥æ±‚è§£
> 
> aka $\frac{ \partial \mu }{ \partial x }=0$ æˆ–è€… $\frac{ \partial \mu }{ \partial y }=0$

åˆ™ï¼š
è®°éå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $M\,\mathrm{d}x+N\,\mathrm{d}y=0$
1. è‹¥ $$F(x)=\frac{\frac{ \partial M }{ \partial y }-\frac{ \partial N }{ \partial x }}{N(x,y)}$$ åªä¾èµ–äº $x$
	åˆ™ $$\mu(x)=e^{\int_{x_{0}}^{x} F(t) \, \mathrm{d}t}$$ æ˜¯åŸæ–¹ç¨‹ä¸€ä¸ªç§¯åˆ†å› å­
2. è‹¥ $$G(y)=\frac{\frac{ \partial N }{ \partial x }-\frac{ \partial M }{ \partial y }}{M(x,y)}$$ åªä¾èµ–ä¸ $y$
	åˆ™ $$\mu(y)=e^{\int_{y_{0}}^{y} G(t) \, \mathrm{d}t}$$ æ˜¯åŸæ–¹ç¨‹ä¸€ä¸ªç§¯åˆ†å› å­
