---
title: å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
date: 2025-01-03T15:29:41+08:00
lastmod: 2025-01-03T22:43:35+08:00
tags:
  - é«˜ç­‰æ•°å­¦
  - å¾®åˆ†
categories: é«˜ç­‰æ•°å­¦
publish: true
---

## ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

å·²çŸ¥ $y'+P(x)\cdot y=Q(x)$

åˆ™ $y$ çš„é€šè§£ï¼š
$$
y=e^{-\int P(x) \, dx }\cdot \int e^{\int P(x) \, dx } \cdot Q(x) \, dx 
$$

>[!info] æŽ¨å¯¼æ€è·¯
>ä¸¤è¾¹åŒä¹˜ $e^{\int P(x) \, dx}$ å‡‘å·¦è¾¹çš„ $\left( y\cdot e^{\int P(x) \, dx} \right)'$ï¼Œæœ€åŽåŒ–ç®€å³å¯ã€‚

## ä¼¯åŠªåˆ©æ–¹ç¨‹

å·²çŸ¥ $y'+P(x)\cdot y=Q(x)\cdot y^{\alpha}$

åˆ™ $y$ çš„é€šè§£ä¸ºï¼š
$$
y^{1-\alpha}=e^{-(1-\alpha)\int P_{x} \, dx }\cdot \int e^{(1-\alpha)\int P(x) \, dx }\cdot(1-\alpha) Q(x) \, dx 
$$

>[!info] æŽ¨å¯¼æ€è·¯
>1. ä¸¤è¾¹åŒé™¤ $y^{\alpha}$
>2. æ¢å…ƒ $z=y^{1-\alpha}$
>3. ç­‰ä»·äºŽæ±‚ $\frac{1}{1-\alpha}z'+P(x)\cdot z=Q(x)$


## äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§

### é½æ¬¡

#### å½¢å¼

$$
y''+py'+qy=0
$$

#### è§£çš„ç»“æž„

$$
y=C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}
$$

å…¶ä¸­ $\frac{y_{1}}{y_{2}}\neq C$ï¼Œçº¿æ€§æ— å…³ 

#### é€šè§£

**ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹**ï¼š$r^2+p r+q=0$
ä¸¤æ ¹åˆ†åˆ«æ˜¯ $r_{1}$ å’Œ $r_{2}$ï¼Œä¸¤è€…ç›¸ç­‰æ—¶ $r=r_{1}=r_{2}$
æ— å®žæ ¹æ—¶å…±è½­å¤æ ¹è®°ä½œ $\alpha\pm\beta i$

é€šè§£ä¸ºï¼š
$$
y=\left\{ \begin{align}
 & C_{1}e^{r_{1}x} + C_{2}e^{r_{2}x} & \Delta=p^2-4q>0 \\
  \\
 & (C_{1}+C_{2}x)e^{rx} & \Delta=p^2-4q=0 \\
 \\
 & e^{\alpha x}(C_{1}\cos\beta x+C_{2}\sin\beta x) & \Delta=p^2-4q<0
\end{align} \right.
$$


### éžé½æ¬¡

#### å½¢å¼

$$
y''+py+q=f(x)
$$
#### è§£çš„ç»“æž„

#### é€šè§£

- [ ] TODO: å®Œæˆ [å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹](%E5%B8%B8%E5%BE%AE%E5%88%86%E6%96%B9%E7%A8%8B.md) å‰©ä½™ç¬”è®° ðŸ“… 2025-04-28



