---
title: æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢
date: 2025-03-07T12:21:21+08:00
lastmod: 2025-03-13T19:05:13+08:00
tags:
  - é«˜ç­‰æ•°å­¦
  - å¾®åˆ†
  - å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
categories: é«˜ç­‰æ•°å­¦
publish: true
---

[ã€çŸ¥ä¹ã€‘ å…¬å¼å¢™(1)â€”â€”Laplace Transform(æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢)](https://zhuanlan.zhihu.com/p/152647974)

[ã€çŸ¥ä¹ã€‘ å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å­¦ä¹ ç¬”è®°ï¼ˆ6ï¼‰- æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢ The Laplace Transformï¼ˆä¸Šï¼‰](https://zhuanlan.zhihu.com/p/681423720)

[ã€çŸ¥ä¹ã€‘ å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å­¦ä¹ ç¬”è®°ï¼ˆ7ï¼‰- æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢ The Laplace Transformï¼ˆä¸‹ï¼‰](https://zhuanlan.zhihu.com/p/681706788)

[ã€çŸ¥ä¹ã€‘ ã€ç§¯åˆ†å˜æ¢ã€‘åˆ©ç”¨æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯(Laplace)å˜æ¢æ±‚è§£å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹](https://zhuanlan.zhihu.com/p/579561439)

## å®šä¹‰

$$
\mathrm{L} \left[ f(t) \right] = \int_{0}^{\infty} f(t)\cdot e^{-st} \, dt 
$$
å…¶ä¸­ $s \in \mathbf{C}$

æ‰€ä»¥ RHS æ„æˆä¸€ä¸ªå…³äº $s \in \mathbf{C}$ çš„å‡½æ•° $F(s)$

>[!note] æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢è¡¨
> 1. $L(1)=\frac{1}{s}$
> 2. $L(e^{a t})=\frac{1}{s-a}$
> 3. $L(t^{n})=\frac{\Gamma(n+1)}{s^{n+1}}$
> 	ğŸ”—ä¼½ç›å‡½æ•° & Bå‡½æ•°
> 4. $L(t^{n}e^{at})=\frac{\Gamma(n+1)}{(s-a)^{n+1}}$
> 5. $L(\sin at)=\frac{a}{s^{2}+a^{2}}$
> 6. $L(\cos at)=\frac{s}{s^{2}+a^{2}}$
> 7. $L(\sinh t)=\frac{a}{s^{2}-a^{2}}$
> 8. $L(\cosh t)=\frac{s}{s^{2}-a^{2}}$
> 9. $L(t\sin at)=\frac{2as}{(s^{2}+a^{2})^{2}}$
> 10. $L(t\cos at)=\frac{s^{2}-a^{2}}{(s^{2}+a^{2})^{2}}$

## æ€§è´¨

1. **ã€çº¿æ€§ã€‘** 
	1. $L\left[ k \cdot f(t) \right]=k\cdot L\left[ f(t) \right]$
	2. $L\left[ f(t) + g(t) \right] = L\left[ f(t) \right]+L\left[ g(t) \right]$
2. **ã€å¾®åˆ†ã€‘**
	$$L\left[ f^{(n)}(x) \right] =s ^{n}L\left[ f(t) \right]+ \sum_{i=0}^{n-1} s ^{i}f^{(n-1-i)}(0) $$
3. **ã€ç§¯åˆ†ã€‘**
	$$L\left[ \left( \int_{0}^{t} dt \right)^{n} f(t) \right] = s^{-n} L\left[ f(t) \right]  $$
4. **ã€å·ç§¯ã€‘**
	$$L\left[ f(t) * g(t) \right] = L\left[ f(t) \right] \cdot L\left[ g(t) \right] $$

>[!note] å·ç§¯
>$$f(t) * g(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(\tau)g(t-\tau) \, \mathrm{d}\tau $$
>
>åœ¨ä¿¡å·ç³»ç»Ÿä¸­å½“ $t<0$ æˆ–è€… $t>t_{current}$ æ—¶ $f(t)=g(t)=0$ æ‰€ä»¥
>
>$$f(t) * g(t) = \int_{0}^{t} f(\tau)g(t-\tau) \, \mathrm{d}\tau $$

5. **ã€ä½ç§»ã€‘**
	è‹¥ $F(s) = L\left[ f(t) \right]$ åˆ™ $$L\left[ e^{at}f(t) \right]=F(s-a) $$

## é€†å˜æ¢

å¯¹ç€è¡¨é€†æ¨å›å»å³å¯ã€‚