---
title: å¾®åˆ†ä¸­å€¼å®šç†æ„é€ å‡½æ•°
date: 2024-12-31T13:31:36+08:00
lastmod: 2025-03-08T12:18:07+08:00
tags:
  - é«˜ç­‰æ•°å­¦
categories: é«˜ç­‰æ•°å­¦
publish: true
---

[ğŸ”—ã€çŸ¥ä¹ã€‘å¾®åˆ†ä¸­å€¼å®šç†è¯æ˜é¢˜ä¸­æ„é€ è¾…åŠ©å‡½æ•°çš„æ–¹æ³•](https://zhuanlan.zhihu.com/p/33271753)

## ç›´æ¥ç§¯åˆ†æ„é€ 

æ¬²è¯ $\phi(x)=0$

åˆ™å¯æ„é€ å‡½æ•° $F(x)=\int \phi (x) \, dx$

>[!info] ä¾‹å­ï¼šæŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†è¯æ˜

## å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ„é€ 

æ¬²è¯ $\phi(f'(x),f(x),x)=0$

åˆ™å¯æŠŠ $\phi(f'(x),f(x),x)=0$ çœ‹æˆå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

è§£å‡º $F(f(x),x)=0$ ä½œä¸ºæ„é€ å‡½æ•°

>[!attention] æ³¨æ„
>å¯æ ¹æ®å…³é”®ç‚¹é€‰å–å¯¹ $F(f(x),x)$ åŒä¹˜é™¤ $u(x)$ ä½¿å…³é”®ç‚¹æœ‰æ„ä¹‰
>
>ğŸ”— 2016Â·ä¸­å±±å¤§å­¦Â·é«˜æ•°IÂ·æœŸæœ«è€ƒè¯•Â·14

>[!info] ä¾‹å­
>å·²çŸ¥ $f(x)$ è¿ç»­ï¼Œ$f(a)=f(b)=0$ï¼Œæ±‚è¯ $\exists \epsilon \in(a,b)$ s.t. $\frac{f'(\epsilon)}{-2\epsilon}=f(\epsilon)$.
>
>**è¯**ï¼šæŠŠ $\frac{f'(\epsilon)}{-2\epsilon}=f(\epsilon)$ çœ‹æˆå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $\frac{y'}{-2x}=y$.
>
>$$
>\begin{align}
>\frac{dy}{dx\cdot(-2x)} & =y \\
>\frac{dy}{y} & =-2x\,dx \\
>\ln y & =-x^{2}+C \\
>y & =e^{-x^{2}+C} \\
>y\cdot e^{x^{2}}-C' & =0
>\end{align}
>$$
>
>åˆ™å¯ä»¥æ„é€ å‡½æ•° $F(x)=f(x)\cdot e^{x^{2}}$.
>
>ç”±é¢˜ï¼š$F(a)=F(b)=0$
>
>æ‰€ä»¥ç”±ç½—å°”å®šç†ï¼š$\exists\epsilon \in(a,b)$ s.t. $F'(\epsilon)=f'(\epsilon)\cdot e^{\epsilon^{2}}+f(\epsilon)\cdot e^{\epsilon^{2}}\cdot 2\epsilon=0$, i.e. $\frac{f'(\epsilon)}{-2\epsilon}=f(\epsilon)$

## å¸¸è§çªçœ¼æ„é€ 

| åŸå½¢å¼                   | æ„é€ å‡½æ•°                 |
| --------------------- | -------------------- |
| $f'(x)g(x)+f(x)g'(x)$ | $f(x)g(x)$           |
| $f'(x)g(x)-f(x)g'(x)$ | $\frac{f(x)}{g(x)}$  |
| $f'(x)+f(x)g'(x)$     | $f(x)\cdot e^{g(x)}$ |
